\chapter{多协议传感网络系统的部署和实验} \label{lbl:deploy_exp}

\section{程序编译}

本文实现的多协议传感网络系统的核心服务是基于Go语言构建的，所以需要Go语言的编译器。
Go语言编译器有两大实现，其中一种是官方的编译器，称作gc。
其操作对用户十分友好，而且版本更新较快。
另外一种是基于gnugcc编译器的，称作gccgo。
其对多平台支持十分强大，十分稳定，在某些场景下比gc的性能更高~\cite{taylor2010go}，但是更新较慢。

本文使用gc作为编译器。
我们以Ubuntu 16.04 LTS以及x86\_64的CPU作为开发平台为例，其他操作系统步骤会稍有不同，请自行修改。
首先参照代码段\ref{src:golang_install}下载官方的编译器，并安装。

\begin{lstlisting}[language={sh}, caption=下载并安装gc编译器, label=src:golang_install, tabsize=2]
# 下载编译器
wget https://storage.googleapis.com/golang/go1.6.2.linux-amd64.tar.gz
# 将下载好的编译器解压到安装目录
sudo tar -C /usr/local -xzf go1.6.2.linux-amd64.tar.gz
# 设置一些环境变量，一般需要加到 profile 里面
export GOROOT=/usr/local/go/
export GOPATH=/opt/mygo
export PATH=$PATH:$GOROOT/bin:$GOPATH/bin
# 之后执行 go version 验证安装
# 应该会输出 go version go1.6.2 linux/amd64
go version
\end{lstlisting}

接下来参照代码段\ref{src:go_get}获取本文实现的工程代码。

\begin{lstlisting}[language={sh}, caption=获取工程代码, label=src:go_get, tabsize=2]
# 安装一些依赖
sudo apt-get install git-core
# 获取工程代码
go get github.com/lixin9311/iot
# 进入工程目录
cd /opt/mygo/src/github.com/lixin9311/iot
\end{lstlisting}

接下来参照代码段\ref{src:build_gateway}进行交叉编译，编译网关的服务程序。

\begin{lstlisting}[language={sh}, caption=交叉编译网关服务, label=src:build_gateway, tabsize=2]
# 进入网关的工程实例目录
cd cmd/sensorgw
# 设置目标环境，并编译
GOARCH=arm GOARM=7 go build
\end{lstlisting}

接下来参照代码段\ref{src:build_cloud}进行编译，编译云端的服务程序。

\begin{lstlisting}[language={sh}, caption=交叉编译云端服务, label=src:build_cloud, tabsize=2]
# 进入云端的工程实例目录
cd ../sensorcloud
# 设置目标环境，并编译
GOARCH=amd64 go build
\end{lstlisting}

之后便在相应的工程实例目录下生成出相应的二进制程序文件。
剩余所需要做的就是将这些二进制文件拷贝到相应的平台上，然后配置服务。

\section{网关部署}

首先按照代码段\ref{src:mv_gw}将预先编译好的二进制文件拷贝到相应的目标目录下。

\begin{lstlisting}[language={sh}, caption=将网关服务拷贝到bin目录, label=src:mv_gw, tabsize=2]
sudo mv sensorgw /usr/bin
\end{lstlisting}

然后我们需要按照代码段\ref{src:mqtt_influxdb}安装Influxdb以及MQTT中间人服务。

\begin{lstlisting}[language={sh}, caption=安装MQTT中间人以及Influxdb, label=src:mqtt_influxdb, tabsize=2]
sudo apt-get install mosquitto
# 下载并安装适用于 ARM 平台的 Influxdb
wget https://dl.influxdata.com/influxdb/releases/influxdb_0.13.0_armhf.deb
sudo dpkg -i influxdb_0.13.0_armhf.deb
\end{lstlisting}

然后根据systemd的标准，配置一个服务文件。
这个服务文件新建在~/etc/systemd/system/sensorgw.service~。
内容如代码段\ref{src:sensorgw_service}所示

\begin{lstlisting}[language={}, caption=网关程序服务文件, label=src:sensorgw_service, tabsize=2]
[Unit]
Description=SensorGW is a small service for sensor network management.
After=influxd.service
Requires=influxd.service

[Service]
Environment='STDOUT=/dev/null'
Environment='STDERR=/var/log/sensorgw/sensorgw.log'
EnvironmentFile=-/etc/default/sensorgw
ExecStart=/usr/bin/sensorgw -config /etc/sensorgw/sensorgw.conf  >>${STDOUT} 2>>${STDERR}
KillMode=control-group

[Install]
WantedBy=multi-user.target
Alias=sensorgw.service
\end{lstlisting}

之后参照代码段\ref{src:sensorgw_service_op}进行网关服务程序的操作。

\begin{lstlisting}[language={sh}, caption=网关程序服务操作, label=src:sensorgw_service_op, tabsize=2]
# 开启服务
sudo service sensorgw start
# 查看服务状态
service sensorgw status
# 停止服务
sudo service sensorgw stop
\end{lstlisting}

\section{云端部署}

首先按照代码段\ref{src:mv_cloud}将预先编译好的二进制文件拷贝到相应的目标目录下。

\begin{lstlisting}[language={sh}, caption=将云端服务拷贝到bin目录, label=src:mv_cloud, tabsize=2]
sudo mv sensorcloud /usr/bin
\end{lstlisting}

然后我们需要按照代码段\ref{src:mqtt_influxdb_etcd}安装Influxdb、
MQTT中间人以及etcd服务发现组件服务。

\begin{lstlisting}[language={sh}, caption=安装MQTT中间人、Influxdb以及etcd, label=src:mqtt_influxdb_etcd, tabsize=2]
# 下载并安装 MQTT 中间人服务以及 etcd 服务发现组件
sudo apt-get install mosquitto etcd
# 下载并安装适用于 x86_64 平台的 Influxdb
wget https://dl.influxdata.com/influxdb/releases/influxdb_0.13.0_amd64.deb
sudo dpkg -i influxdb_0.13.0_amd64.deb
\end{lstlisting}

然后根据systemd的标准，配置一个服务文件。
这个服务文件新建在~/etc/systemd/system/sensorcloud.service~。
内容如代码段\ref{src:sensorcloud_service}所示

\begin{lstlisting}[language={}, caption=云端程序服务文件, label=src:sensorcloud_service, tabsize=2]
[Unit]
Description=SensorCloud is a small service for sensor network management.
After=influxd.service
After=etcd2.service
Requires=influxd.service
Requires=etcd2.service

[Service]
Environment='STDOUT=/dev/null'
Environment='STDERR=/var/log/sensorcloud/sensorcloud.log'
EnvironmentFile=-/etc/default/sensorcloud
ExecStart=/usr/bin/sensorcloud -config /etc/sensorcloud/sensorcloud.conf  >>${STDOUT} 2>>${STDERR}
KillMode=control-group

[Install]
WantedBy=multi-user.target
Alias=sensorcloud.service
\end{lstlisting}

之后参照代码段\ref{src:sensorcloud_service_op}进行网关服务程序的操作。

\begin{lstlisting}[language={sh}, caption=云端程序服务操作, label=src:sensorcloud_service_op, tabsize=2]
# 开启服务
sudo service sensorcloud start
# 查看服务状态
service sensorcloud status
# 停止服务
sudo service sensorcloud stop
\end{lstlisting}

\section{系统测试}

工程目录下的cmd/telegrafAdapter演示了一种简单的演示场景。

Telegraf是一个用于采集计算机上的状态信息的工具，它使用自己定义的格式的报文。
我们实用了一个简单的转换程序，将Telegraf采集的数据装换为本文提出的报文规范。

测试环境我们选择一个普通的安装有Ubuntu 16.04 LTS的x86\_64计算机，
并与网关有直接网络连接。

首先参照代码段\ref{src:telegraf_install}安装Telegraf。

\begin{lstlisting}[language={sh}, caption=安装Telegraf, label=src:telegraf_install, tabsize=2]
# 下载并安装 Telegraf
wget https://dl.influxdata.com/telegraf/releases/telegraf_0.13.0_amd64.deb
sudo dpkg -i telegraf_0.13.0_amd64.deb
\end{lstlisting}

然后按照代码段代码段\ref{src:telegraf_conf}去编辑Telegraf的配置文件的输出段配置，
在/etc/telegraf/telegraf.conf。

\begin{lstlisting}[language={}, caption=配置Telegraf, label=src:telegraf_conf, tabsize=2]
[[outputs.mqtt]]
  # 将 gateway_address 修改成网关的地址
  servers = ["gateway_address:1883"]
  topic_prefix = "telegraf"
  data_format = "json"
\end{lstlisting}

这样Telegraf就会按照它自己规定的报文格式，
向网关的MQTT中间人服务的名字为telegraf的主题上推送本地计算机的状态信息。

我们按照代码段\ref{src:telegraf_adapter}编译并运行telegrafAdapter。

\begin{lstlisting}[language={sh}, caption=编译并运行telegrafAdapter, label=src:telegraf_adapter, tabsize=2]
# 下载并编译 telegrafAdapter
go get github.com/lixin9311/iot/telegrafAdapter
# 运行 telegrafAdapter
telegrafAdapter
\end{lstlisting}

telegrafAdapter便会接受Telegraf发布的信息，并转换为本文提出的报文格式，
作为传感网络的一个传感器节点在本文提出的传感网络系统中注册并发布数据。

我们使用Chronograf作为数据可视化的工具，参照代码段\ref{src:chronograf_install}在云端平台上安装。

\begin{lstlisting}[language={sh}, caption=安装Chronograf, label=src:chronograf_install, tabsize=2]
# 下载并安装 Chronograf
wget https://dl.influxdata.com/chronograf/releases/chronograf_0.13.0_amd64.deb
sudo dpkg -i chronograf_0.13.0_amd64.deb
\end{lstlisting}

Chronograf默认会监听10000端口，打来浏览器，访问云端的10000端口，
经过简单的配置之后，如图\ref{fig:data_visulization}所示，便可以将采集到的数据进行可视化。

\begin{figure}[hbpt]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{figures/telegraf_reverse.png}
	\caption{Telegraf采集的CPU使用情况的图形化}
	\label{fig:data_visulization}
\end{figure}

\section{物流管理应用的部署}

经过评估和测试之后，本文提出并实现的这套传感器网关以及相关云端管理平台已经能初步满足家庭传感网络应用的需求。
不过正如第\ref{lbl:intro}章所述，传感网络的应用是多领域多场景的，
所以在这里本人基于提出的这套传感网络系统，就一个物流管理应用场景的部署经行可行性评估以及说明。

物流管理场景以及需求：

\begin{enumerate}
  \item
  每一辆物流货车拥有唯一标识符作为它的ID。
  \item
  每一种货物都拥有唯一标识符作为它的ID。
  \item
  每一种仓库都拥有唯一标识符作为它的ID。
  \item
  货车装载货物时，将每一种货物的ID以及数量记录在车载数据库上。
  \item
  货车卸载货物时，将与仓库进行通讯，将卸载的货物ID以及数量通知给仓库。
  同时将卸载的日志记录在车载数据库上。
  \item
  货车到达最后一个仓库时，重复上述过程。
  并将所有操作日志通知仓库，同时清空车载数据库。
  \item
  最后所有数据汇总。并且能够根据货车的ID、仓库的ID以及时间对物流情况进行检索。
\end{enumerate}

如图\ref{fig:logistics}所示，本人设想在结构上采用与本文提出的一致的三级关系，货车作为传感器节点，
每个仓库作为传感网络网关，最后数据汇总到云端管理平台。
这样每一个在物流场景中的角色都与家庭传感网络中的角色一一对应。
在此应用场景中，主要强调自下而上的数据流动，以及数据在多个维度上的索引，
弱化了从上到下的控制。具体业务流程上还是需要稍微调整。

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/logistics.eps}
  \caption{物流应用场景}
  \label{fig:logistics}
\end{figure}

首先，传感器节点并不是固定不动的了，每一次货车在仓库之间的移动，
都是这个传感器节点在不同的网关之间的移动。
在这个场景中，由于节点是移动的，服务发现的需求便弱化掉了。
当货车进入仓库A，便在仓库A的网关上注册自己。
当货车从仓库A离开到仓库B，便首先在仓库A的网关上注销自己，然后再到仓库B的网关上注册自己。

当货车在某个仓库进行货物的装载，便在该仓库的网关上发布自己货物变动的数据。
网关受到该数据后，便在自己的数据库中固化，并且再向云端汇报。
而\ref{lbl:protocol_design}节中设计的报文并不需要太大改变。
每次数据报文都携带着货车的ID作为数据频道，仓库的ID作为设备ID向云端汇报。
所以整个业务流程几乎不需要变动。

唯一需要修改的地方是对数据的处理。
因为需求中所提到的在货车的ID、仓库的ID以及时间等维度上，
对物流情况进行检索是符合关系型数据库的特点。
若是要时序数据库处理这些索引，将会牺牲很大性能。
所以网关和云端接收到数据的同时，以时序数据库辅助记录操作日志，
同时使用关系型数据库建表并记录数据。

\section{本章小结}

本章首先介绍了本文中提出的传感网络网关服务以及云端服务程序的编译环境及编译步骤。
然后细致介绍了在网关以及云端如何将整套系统部署集成的过程。
接着后使用Telegraf作为测试工具，演示了一种将既有的传感网络协议转换成本文提出的报文的场景。
并成功展现了系统的功能性。
最后对于本文提出的整套传感网络系统在物流场景中的部署以及修改做出了说明。
